Genre **113**. — **TILLA** L. — //Tilleul//.
(Du latin //telum//, javelot : le bois du Tilleul servait chez les anciens à faire des javelots.)

Fleurs régulières ; 5 sépales, libres, colorés, caducs ; 5 pétales, alternant avec les sépales ; étamines nombreuses, à filets libres ; 1 style simple, portant 5 stigmates ; ovaire libre ; fruit capsulaire, subglobuleux, coriace, indéhiscent, 1 loge et à 1‑2 graines.
Fleurs blanchâtres ou jaunâtres, odorantes, en corymbes axillaires, portées sur un pédoncule commun soudé dans une partie de sa longueur avec une longue bractée membraneuse d'un blanc jaunâtre ; feuilles alternes, pétiolées, largement et obliquement en coeur à la base, acuminées, dentées en scie, à stipules caduques ; arbre de haute taille.
Les Tilleuls sont cultivés partout pour l'élégance de leur port, la fraîcheur de leur ombrage et le parfum de leurs fleurs. Leur bois, blanc et léger, est utilisé par les menuisiers et les ébénistes. L'écorce, fibreuse, sert à faire des cordes et des toiles grossières. Les feuilles sont émollientes, et l'infusion des fleurs est un sudorifique et un antispasmodique très usités. Enfin les graines contiennent une huile grasse non siccative.
Environ 12 espèces habitant l'Europe, l'Asie tempérée, l'Amérique boréale.